\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\theoremstyle{definition}                            
\newtheorem{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       

\setcounter{secnumdepth}{0}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
% \DeclareMathOperator{\dim}{dim}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\begin{document}

\title{IMC Week $4$}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

\begin{subsection}{Opgave 5.28}
Omdat $3A^3 = A^2 + A + I$, volgt dat het minimumpolynoom $\mu_A$ in ieder geval een deler is van 
\begin{align*}
p(X) &= 3X^3 - X^2 - X - 1 \\
&= (X - 1)(3X^2 + 2X + 1)\\
&= 3(X - 1)(X - \frac{-2 + \sqrt{-5}}{2})(X - \frac{-2 - \sqrt{-5}}{2}).
\end{align*}
De eigenwaarde van $A$ zijn dus $\{1, \frac{-2 -\sqrt{-5}}{2}\}$. Merk op dat als $\lambda = \frac{-2 \pm \sqrt{-5}}{2}$ dan geldt $|\lambda| = \frac{4 + 5}{4} < 1$ dus $\lim_{n \to \infty} \lambda^n = 0$. We kunnen $A$ transformeren tot een matrix in Jordannormaalvorm, zeg $A = CJC^{-1}$. Dan geldt dat elk Jordanblok $J_i$ van de vorm $\lambda_iI + M_i$ is, met $M_i$ een nilpotente matrix, en $\lambda_i$ een eigenwaarde van $A$. Nu geldt
\[
A^k = (CJC^{-1})^k = CJ^kC^{-1}
= \begin{pmatrix}
J_1^k & \cdots & 0 \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & J_m^k \\
\end{pmatrix}.
\]
Omdat elke $M_i$ nilpotent is zijn er $a_i$ met $M_i^{a_i} = 0$. En voor $k > a = \max\{a_i\}$ geldt dan
\[
J_i^k = (\lambda_iI + M_i)^k = \lambda_i^{k - a_i} \sum_{j = 0}^{a_i} \lambda^j\binom{a_i}{j}M_i^{a_i - j}.
\]
Merk op dat de som aan het eind niet afhangt van $k$. Als $\lambda_i \neq 1$ dan zal het hele Jordanblok dus naar $0$ convergeren, en als $\lambda = 1$ convergeert het naar $\sum_{j = 0}^{a_i}\binom{a_i}{j}M_i^{a_i - j}$. Dat dit blok idempotent is zien we door het te schrijven.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 5.9}
Laat $J$ een basistransformatiematrix zijn die $U_1$ naar de $\R^3 \times \{0\}^7$ transformeert, en $U_2$ naar $\R^6 \times \{0\}^4$. Dan is elke afbeelding $T$ met behulp van $J$ te transformeren tot een afbeelding $T': \R^{10} \to \R^{10}$ met $T'(\R^3) \subset T'(\R^3)$ en $T'(\R^6) \subset T'(\R^6)$. Dus als $\Xi$ de ruimte van alle mogelijke $T'$ is, dan geldt wel $\dim(\Xi) = \dim(\mathcal{E})$. De dimensie van $\Xi$ is makkelijk te berekenen. De eerste 3 kolommen bepalen het beeld van $\R^3 \times \{0\}^7$, en mogen dus alleen in de eerste 3 rijen een getal bevatten. De tweede 3 kolommen mogen op dezelfde manier in de eerste 6 rijen een getal bevatten, en de laatste 4 rijen mogen overal een getal hebben staan. Dus de dimensie is $3\cdot 3 + 3\cdot 6 + 4 \cdot 10 = 67$, aangezien er verder geen eisen op $T$ zijn.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 5.10}
Aangezien $A_i^2 \neq 0$ voor alle $i$, is er voor alle $i \in \{1, \dots, k\}$ een $v_i \in \R^n$ met $v_i \in \im(A_i), v_i \not \in \ker(A_i)$. Als $k > n$ dan is er een niet triviale lineaire combinatie
\[
a_1v_{i_1} + \dots + a_mv_{i_m} = 0,
\]
omdat we $n + 1$ vectoren uit de $\R^n$ hebben.
Aangezien $v_i \in \im(A_i)$ zijn er $w_i$ met $v_i = A_iw_i$. Dit geeft
\[
a_1A_{i_1}w_{i_1} + \dots + a_mA_{i_m}w_{i_m} = 0.
\]
Vermenigvuldigen we dit met $A_{i_1}$, dan vallen alle termen weg behalve de eerste (want $A_iA_j = 0$ als $i \neq j$). Dus
$a_1A_{i_1}^2w_{i_1} = a_1A_{i_1}v_{i_1} = 0$. De combinatie was niet-triviaal, dus $a_1 \neq 0$. Maar dan $v_{i_1} \in \ker(A_{i_1})$, terwijl we juist hadden aangenomen dat dat niet zo was. Tegenspraak, dus $k \leq n$.

Voor een voorbeeld waar $k = n$, laat simpelweg $A_i$ de matrix die overal nullen heeft, behalve op $(i, i)$, daar is hij 1. Dan is $A_i^2 = A_i \neq 0$, en $A_iA_j = 0$. 
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 5.11}
We zien dat
\[
A = B^T = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & -1 
\end{pmatrix}
\]
voldoet aan de eis voor $AB$, dus $BA = 2 I_2$.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 5.12}
Als $n > 2$, dan kunnen we door de laatste twee rijen om te wisselen een nieuw getal maken dat precies de negatieve determinant heeft (zijn de rijen hetzelfde dan is de determinant immers 0). Aangezien alle cijfers voor mogen komen in de laatste twee rijen vinden we zo een bijectie tussen twee delen van de som die precies tegengestelde waarde hebben, dus zal de som 0 zijn.

Rest de gevallen 1 en 2. Voor $n = 1$ is het simpelweg $1 + \dots + 9 = 45$. Als $n = 2$ wordt het iets moeiljker. Schrijven we de getallen als $abcd$, dan moeten we de som over alle $ad - bc$ vinden, waar $a \in \{1, \dots, 9\}$ en $b, c, d \in \{0, \dots, 9\}$. We zien dat elke $bc$ 90 keer voorkomt, dus de som over alle $-bc$ zal gelijk zijn aan $-90 \cdot (0 + 1 + \dots + 9)^2$ (werk de haakjes uit) $= -90 \cdot 45^2$. Alle $ab$ komen honderd keer voor, dus de som over alle $ab$ is $100 \cdot (1 + \dots + 9)(0 + \dots + 9) = 100 \cdot 45^2$. Dus de totale som is $10\cdot 45^2$. 
\end{subsection}
\end{document}
